\documentclass[10pt]{article}

%Tapuscrit original : Denis Vergès

\usepackage[
  a5paper,
  left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm,
]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{textcomp} 

\usepackage[french, shorthands=off]{babel}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
  pdfauthor = {APMEP},
  pdfsubject = {Baccalauréat blanc STMG — Sujet blanc},
  pdftitle = {Baccalauréat blanc STMG — Sujet blanc},
  allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[np]{numprint}

\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[pdf]{pstricks}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{rotating}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\newtheorem{annexe}{Annexe}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\textbf{\Large\decofourleft~Baccalauréat blanc STMG  --- Révisions~\decofourright}\\Lycée Ella Fitzgerald}
\end{center}

\begin{em}
La calculatrice (conforme à la circulaire \no 99-186 du 16 novembre 1999) est autorisée.

Le candidat est invité à faire figurer sur la copie toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, qu'il aura développée.

Il sera tenu compte de la clarté des raisonnements et de  la qualité de la rédaction   dans l'appréciation des copies.
\end{em}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Pondichéry, 22 avril 2016, exercice 2.
\hrule
\begin{exercice}
  Dans le cadre d'une campagne de sensibilisation au tri des ordures ménagères, une
  enquête a été menée auprès de \np{1500} habitants d'une ville, répartis de la manière suivante:

  \begin{itemize}
    \item [\textbullet] moins de 35 ans: 25\,\% ;
    \item[\textbullet] entre 35 et 50 ans : 40\,\% ;
    \item[\textbullet] plus de 50 ans : 35\,\%.
  \end{itemize}

  À la question: \og Triez-vous le papier ? \fg,

  \begin{itemize}
    \item[\textbullet] 80\,\% des moins de 35 ans ont répondu \og oui\fg,
    \item[\textbullet] 70\,\% des personnes âgés de 35 à 50 ans ont répondu \og oui \fg,
    \item[\textbullet] 60\,\% des personnes de plus de 50 ans ont répondu \og oui\fg.
  \end{itemize}

  On interroge au hasard une personne parmi celles qui ont répondu à cette enquête. On
  considère les évènements suivants :

  \begin{itemize}
    \item[\textbullet] $J$ : \og la personne interrogée a moins de 35 ans \fg{} ;
    \item[\textbullet] $M$ : \og la personne interrogée a un âge compris entre 35 et 50 ans\fg{} ;
    \item[\textbullet] $S$ : \og la personne interrogée a plus de 50 ans \fg{} ;
    \item[\textbullet] $T$ : \og la personne interrogée trie le papier \fg.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item  En utilisant les données de l'énoncé recopier et compléter l'arbre de probabilités ci-dessous :

      \begin{center}
        \pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt,labelsep=0.1pt]{\TR{}}
        {\pstree{\TR{$J$}\taput{$\dots$}}
        {\TR{$T$}\taput{\dots}
        \TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
      }
      \pstree{\TR{$M$}\taput{$\np{0.4}$}}
      {\TR{$T$}\taput{\dots}
      \TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
    }
    \pstree {\TR{$S$}\tbput{\dots}}
    {\TR{$T$}\taput{0,6}
    \TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
  }
}
\end{center}

\item \begin{enumerate}
    \item  Définir par une phrase l'évènement  $S \cap T$.
    \item Calculer la probabilité de l'évènement $S \cap T$.
  \end{enumerate}

\item Calculer la probabilité de l'évènement: \og la personne interrogée a moins de 35 ans et
  trie le papier \fg.
\item  On note $p$ la probabilité que la personne interrogée trie le papier. Montrer que $p =0,69$.
\item Calculer la probabilité, arrondie au centième, que la personne interrogée ait moins de
  35 ans sachant qu'elle trie le papier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Pondichéry, 22 avril 2016, exercice 3.
% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\hrule
\begin{exercice}\label{exo:vinyles}~

  \textbf{Partie A}

  On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle [1~;~11] par :

  \[f(x)= 0,11 x^2 - 0,66 x + 1,86.\]

  \begin{enumerate}
    \item  On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$. Calculer $f'(x)$.

    \item Étudier le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle [1~;~11] et en déduire le tableau de variation
      de la fonction~$f$.
    \item Quel est le minimum de $f$ ? Pour quelle valeur est-il atteint?
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  Le tableau ci-dessous donne les ventes annuelles (en millions) de disques vinyles aux
  États-Unis de 2004 à 2014.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|m{1.4cm}|*{11}{m{.6cm}|}}
      \hline
      Année		&2004	&2005	&2006	&2007	&2008	&2009	&2010	&2011	&2012	&2013	&2014\\\hline
      Rang $x_i$  &1		&2		&3 		&4		&5		&6		&7		&8		&9		&10		&11\\\hline
      Ventes $y_i$&\np{1.2} &\np{0.9}& \np{0.9} &1& \np{1.9}& \np{2.5}& \np{2.8}& \np{3.6}& \np{4.6}& \np{6.1}&\np{9.2} \\\hline
      \multicolumn{12}{r}{\emph{Source : MBW analysis/Nielsen Soundscan}}
    \end{tabular}
  \end{center}

  On a représenté les points de coordonnées $(x_i~;~y_i)$ dans le repère de \textbf{l'annexe \ref{annexe:vinyles} à
  rendre avec la copie}.

  On décide de modéliser les ventes annuelles de vinyles par la fonction $f$.

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item  Recopier et compléter, à l'aide de la calculatrice, le tableau de valeurs suivant. \emph{On arrondira les résultats au dixième.}

          \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{12}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
            $x$		&1	&2 	&3 	&4 	&5	&6	&7	&8	&9	&10	&11 \\\hline
            $f(x)$	&	&	&	&	&	&	&	&	&	&	&\\\hline
          \end{tabularx}

        \item Construire la représentation graphique de la fonction $f$ dans le repère donné en
          annexe.
        \item En quelles années le modèle semble-t-il le plus éloigné de la réalité ?
      \end{enumerate}
    \item À l'aide de ce modèle, estimer le nombre de ventes de vinyles en 2016.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'après Antilles Guyane, 15 juin 2016, exercice 1
\hrule
\begin{exercice}\label{exo:tourisme}
  On observe, depuis quelques années, un modification des canaux de distribution du
  tourisme en faveur du tourisme en ligne.

  C'est ainsi que plus de 30 millions de Français ont consulté des sites internet pour préparer
  leurs vacances en 2013.

  Le tableau ci-dessous donne l'évolution du chiffre d'affaire, noté CA, du marché du tourisme
  en ligne de 2006 à 2013 en France.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Année 							&2006 	&2007 	&2008 	&2009 	&2010 	&2011 	&2012 	&2013\\ \hline
      Rang de l'année : $x_i$			& 1 	&2 		&3 		&4 		&5 		&6 		&7 		&8\\ \hline
      CA en milliard d'euros : $y_i$	& 4,2 	&5,3 	&7 		&8 		&9,6 	&10,9 	&11,7 	&12,4\\ \hline
      \multicolumn{9}{r}{\emph{Étude XERFI, FEVAD}}\\
    \end{tabularx}

    \textbf{Les parties A, B et C sont indépendantes}

  \end{center}

  \textbf{Partie A}

  Dans cette partie, les résultats seront arrondis au centième.

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le taux d'évolution, exprimé en pourcentage, du chiffre d'affaire du
      tourisme en ligne entre 2006 et 2009.
    \item Calculer le taux d'évolution annuel moyen, exprimé en pourcentage, du tourisme en
      ligne en France entre les années 2006 et 2009.
    \item On suppose que, de 2013 à 2016, le chiffre d'affaire du tourisme en ligne en France a
      augmenté de 9\,\% par an. Donner une estimation du chiffre d'affaire du tourisme en
      ligne en France pour l'année 2016.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  On considère la série statistique à deux variables $\left(x_i~;~y_i\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Tracer le nuage de points $\left(x_i~;~y_i\right)$ associé à cette série statistique dans le repère de l'annexe \ref{annexe:tourisme}.
    \item  
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer, à l'aide de la calculatrice, une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ de ce nuage de points par la méthode des moindres carrés. Les coefficients
          seront arrondis au centième.
        \item On décide de réaliser un ajustement de la série statistique $\left(x_i~;~y_i\right)$ à l'aide de la droite $D$ d'équation $y = 1,2x + 3,1$.

          Tracer la droite $D$ dans le repère de l'annexe 1.
      \end{enumerate}
    \item  À l'aide de la question précédente, donner une estimation du chiffre d'affaire du
      tourisme en France en 2016.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie C}

  Parallèlement à l'essor du tourisme en ligne, on a pu observer que le nombre de plaintes des
  consommateurs dans le secteur du tourisme en ligne est en augmentation depuis 2011.

  Les données recueillies par la Direction Générale de la Concurrence, de la Consommation et
  de la Répression des Fraudes (DGCCRF) permettent d'analyser l'évolution des plaintes des
  consommateurs en France.

  Le tableau ci-dessous donne l'évolution du nombre de plaintes enregistrées par la DGCCRF
  en France dans le secteur du tourisme en ligne entre les années 2011 et 2013.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|m{4cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Année 										&2011 		&2012 		&2013\\ \hline
      Nombre de plaintes enregistrées en France 	&\np{1036} 	&\np{1293}	&\\ \hline
      Indice 										&100 		&			&183,4\\ \hline
      \multicolumn{4}{r}{\emph{Source: Ministère de l'économie, de l'industrie et du numérique}}
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer l'indice du nombre de plaintes enregistrées en 2012, arrondi au dixième.
    \item Déterminer le nombre de plaintes enregistrées en 2013.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage
\appendix

\begin{annexe}[Annexe de l'exercice \ref{exo:vinyles}]
  \label{annexe:vinyles}

  \begin{center}
    \psset{xunit=1cm,yunit=1cm}
    \begin{pspicture}(-1,-0.5)(12,11)
      \multido{\n=0+0.5}{25}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=orange](\n,0)(\n,10)}
      \multido{\n=0+0.5}{21}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=orange](0,\n)(12,\n)}
      \psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(12.5,10.50)
      \psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=1.5,linecolor=blue](1,1.2)(2,0.9)(3,0.9)(4,1)(5,1.9)(6,2.5)(7,2.8)(8,3.6)(9,4.6)(10,6.1)(11,9.2)
      \uput[u](11,-1.25){\small Rang de l'année}
      \uput[u](-1.2,4){\rotatebox{90}{\small Ventes (en millions)}}
    \end{pspicture}
  \end{center} 
\end{annexe}

\pagebreak
\begin{annexe}[Annexe de l'exercice \ref{exo:tourisme}]
  \label{annexe:tourisme}

  \begin{center}
  \psset{xunit=0.9cm,yunit=0.7cm}
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(13,22)
    \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.3pt,gridcolor=lightgray](0,0)(13,21)
    \psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(0,0)(13,21)[Rang de l'année,140][C. A. en milliards d'euros,40]
  \end{pspicture}
\end{center}
\end{annexe}
\end{document}
